台大教授用「一張圖」精算疫情結束日

新型冠狀病毒在中國造成的武漢肺炎確診病例每日持續攀高，中國 3 日再新增確診病例 3235 例，自疫情爆發至今，中國累積確診病例已突破 2 萬，死亡病例 425 例，超過 17 萬人正在接受醫學觀察。由於目前尚未有針對性的特效藥，武漢肺炎疫情恐再持續。

不過，有方法能預估武漢肺炎何時會結束、最終的確診人數嗎？台大化學教授用「動力學模型」並用先前發生的 SARS、登革熱案例驗證，解釋武漢肺炎疫情可能將在何時結束，而台大教授的科學推估，也讓網友讚：「嘆為觀止」、「真的是跪著看完這篇」。

圖片來源：作者提供

玩晒啦咁多條curve

而家有研究話病毒傳播率高過流感

即係點？2月底結束？

張圖既表達仲廢過DSE考生

台大化學教授

買馬咩 1串3

圖係講緊台灣本土？

低能 24萬人預測線有柒用咩
14億人呀

睇埋條link 先啦，條link 有講。

出面都講緊官方數字只係10%咋wo
再畫呀?

屌你用最簡單數學模型去計我用excel都做到你睇清楚佢條公式，連一個模型應該變數（人口密度，人口交流程度）都無，一個健康加一個病人=2個病人我中學數都難過佢，屌你大家都係台大出身，你縮返埋老母個西到啦

當佢用支共的官方數字做預測，就知佢一定錯

29/2跌到咁？唔係好信囉

佢最少都用Multiple regression analysis整個迴歸模型，台大點考佢架？

重點係 用緊既數據係極度報細左數既數據
有咩代表性.

係預測就預測台灣/日本/香港呢d地女好過

用個錯既數字去做統計

睇得出台灣教授估算19/2就係202064

咪傻，大陸又復工, d人好易又爆二次傳染

依一刻都已經多過24萬啦

隻病毒會潛伏，會變成風土病，不會有結的一天

束

佢話總共24萬人確診

【結論與聲明】

在這篇文章中我試著以簡化後的反應動力學模型來描述傳染病的傳播模式，試著讓具有高中以上化學基礎的人以直觀的方式理解傳染性疾病的爆發與疫情特徵。此外，若是在武漢以外的城市沒有大規模發生疫情傳播的情況下， 此次中國的 2019-nCoV 武漢肺炎疫情有機會在二月底就能收尾，視防疫成效高低，最終的確診人數可能會落在六萬到二十四萬人之間。

另外本篇主要是作為教育用途，嘗試以理科教科書中教過的觀點來幫助大家理解疫情的可能進展。本篇提出的模型非常簡陋，有非常多的假設，與實際狀況差異甚遠，不具有學術參考價值，也未經同儕審查 (peer review)，未經同儕審查，未經同儕審查（很重要所以要說三次），亦不能作為正式的學術報告。

再次強調，本篇的目的是要讓有高中化學背景的人，以比較直觀的方式去理解疾病傳染是怎麼回事。實際上，流行病學中經典的 SIR model，就是在Ａ和Ｂ之後，多了一個Ｒ（代表康復者）。若對 SIR model 有了解的人，會發現本篇的模型只有 S 和 I（對應到Ａ和Ｂ），所以沒有辦法算 reproductive number (R0) 這項（相當於被感染者一直具有傳染力，這點很不符合真實世界的情況）。

本身個base都唔真，有無計埋大陸隱瞞疫情、虛報、漏報

睇文似係只俾大衆直觀感受傳染性同發展可能性，結論入面講左模型特別簡陋，所謂24萬都係話如果武漢以外城市冇大爆發，事實呢。。。

大前提係支那公佈數字係可信先

重點係
支共報細數
但個數都仲係好撚大
就算用30000個case黎計
都唔見得會2月尾收皮
想知個教授係咪set左一大堆勁唔現實既assumption
睇下隻廢老郵輪中60個都知幾大獲

原來真係

第一是這個模型假設一旦被感染就具有傳染力，即使是在潛伏期也是。第二則是因為從感染後進入潛伏期到出症狀，以及檢體送樣後到確診，都需要一點時間，因此確診日期與實際被感染日中間會有誤差，以這次 2019-nCov 武漢肺炎來說，大概抓個 10-15 天的延遲。第三，為了方便起見，我們假定每個人的延遲時間相同，因此直接以官方統計的「確診日期」來套用到模型上面，用來估算每日新增「確診數」。第四，先前的 SARS 或 MERS 都證實存在有少數的超級傳染者，對疫情傳播有關鍵作用，但是在這個簡易的模型中我們假設每個人的傳播能力是一樣的。

剩係第4個
根本支那患者中存在大量超級傳播者

如果用現有事實評估.
6000人郵輪, 有60人中招 => 即是0.01.
有5百萬人離開武漢,即是5萬人有武漢病毒(武毒)
武毒已知其感染力好強. 預佢1傳5.

5萬* 5 => 25萬人(第一層次傳染)
1月23日公報, 1月30日先各區續步封關.
第二層次傳染應該已完成=>
25萬 * 5 => 75萬人.
呢條台大教授9成親共,數字不可信.
(以上估計,已經係最少估算)

未來14日係關鍵

個傻人教授仲要係化學系
根本9up堆垃圾出黎

Garbage In Garbage Out

用支共公佈出嚟嘅數據去推算，根本個基礎就冇可信性，結果都會係得啖笑

拉

拉啦垃圾圖

呢度成班人個個都叻過台大教授

笑撚死

留名待bin

仲話台大出身我睇完新聞比我班台大同事睇，成班人係到笑

原文：

影片：

睇清楚先啦...

上面成班人

見到佢計到同中國官方公佈個數字差不多就已經知道無參考價值

連登仔教台大教授計數

啲所謂專家竟然以為中共係可靠證人

佢助理教授炸真正台大教授都未出聲

其實你見到其他國家都唔再出口口罩
各國係擔心中國閪個病會傳到其他地方

唔可以用遊輪環境同社區環境作比較

仲有台大無理想像中咁難

利申：台大電機

痴線
用官方數黎對cruve有撚用咩

buzzorange不了
而且呢個可以格硬套chemical kinetics嘅model （e.g. Boltzmann's distribution）咩
bio嘅嘢唔係有自己嘅model咩

成班兒登仔TLDR 花少少時間睇左先啦

【肺炎預報】
隔日預測約98%準確

日日都話未來xx日係關鍵
關鍵一席

點解25*5=75？

最攪笑係官方數隨時都係用個MODEL黎出

有冇一條線係只升不跌

前題係D數字要真

唔好助長內容農場
俾返credit人
thx

助理教授也是教授，不夠嗎？
對你而言，何謂真正台大教授？

這邊有另一個給你參考～

太樂觀喇，重做！

人地咪講左係簡化比人普通人睇疫情既影響，講明model好多參數都冇計，屌人做乜

6000人有60人中就係0.01？？
預佢1傳5？？
郵輪同社區一樣？

你啲估計都幾屈機吓，唔講以為你係哈佛劍橋傳染病學醫生/教授

停止成為社區傳播嘅幫兇
罷工啦香港人！！

笑4

計錯應該仲痴線!!

佢咁造之會令人低估左疫情影響，要比就比真實數據同分析，你睇下外國大學推算都係好大，要有真實性

柒就收皮啦P牌，亂鳩咁計完計錯數仲出返黎

人地都講明係for高中生教學用途
你班兒登懶醒做乜

content farm

其實佢整得幅圖出黎根本唔駛簡化， 你幅圖咪已經係俾普通人睇既最簡化版本， 個趨勢一睇圖就知， 我話知你背後用咩高深數學去計。
簡化根本唔係理由

模擬結果：結束日 = 2020/6/25（140日後）

【肺炎預報】
隔日預測約98%準確

2020 6 4

問題一早報細數

6000 個sample 有代表性.
1%係低估武漢感染程度,
因郵輪衛生環境好過武漢市中心好多.
船上好多衛生要求高好多.

另外有人話武漢只是一個小區傳播.
呢個一定唔係事實. 因上至新年去歐遊.
下至留在鄉村過新年既人都感染.
想問要由下等人傳染給上等人, 中間要經幾多媒介???
所以武漢根本一早就已經大規模傳染.

1傳5係專家評估. 事實有D case 1傳2百幾至幾十.
1傳5唔覺高估.

呢個係累計
佢嗰個係每日新增

無錯整部iphone出黎已經用得，大眾根本唔會理佢背後咩原理

林鄭，填命！

潛伏都十四日 仲未知隻藥得唔得
撚有咁快完咩

呢類基於原有數據 預測
無一個是正確

好早之前 已經話千幾人果堆
係用大數據來預測

教授=ug?
就算poly engine professor都勁過imperial ug啦

on9
3個model基本上overlap
咁同馬後炮有咩分別？
過左2萬人條線就可以轉去6萬人，6萬過左又可以無縫去24萬
咁個「預測」有咩意義？
拉

1. 6000人係世界夢號，61確診係鑽石公主號，兩架都唔同船，你係咪搞錯左？

2.你點確定確診嘅人係船上被感染？

用公佈數字計出嚟
咁就有個前提公佈個數字係真實數字

若是在武漢以外的城市沒有大規模發生疫情傳播的情況下

呢個前設已經fail

依家個感染率都已經開始減慢

大陸自己講

仲死3700人有61人中招=> 61/3700 =0.016
3700人為武漢病毒實驗室,即係感染率為0.016
而且日子唔係好長. 而武漢由發現到中共公報(11月到明年1月),
實際感染時間為2個月以上.

=> 5百萬 * 0.016 = 8萬人左右.
武漢情明顯係大區域感染.
上至有錢去歐遊, 下至窮農民.
加上郵輪衛生情況,同船上遊客衛生意識,
絕對好過武漢市中心地方,人民衛生質素好多.
武漢感染情況更為惡劣.

其實新春回鄉,1月頭已經開始,前後23日對外輸出武毒.
8 * 25(5*5) =>
經兩層傳染 200萬人呢個數, 可能都係低估其影響力.

不要成為社區爆發傳播者或受害者

但香港加快緊 點睇

連登仔叻過教授

「真的是跪著看完這篇」

問題係咁呢個表其實冇乜意義
同人教授既title去整個表 然後話 其實我鳩估 冇分別

好快依啲咩咩預測就會錯撚曬 因為個基傻唔啱大陸瞞報大多 依家講緊其實有過幾十萬感染 我哋就會見到每日3000+直至4 5月 同2.1死亡

佢太多根本唔貼現實既assumption
不過做簡單既modeling係咁上下
重點係咁唔貼地既assumption + 細數都計到咁撚大
如果用真實既數目去計，再包含埋d 隱形傳播者同走左佬個d
實際條數會大成點

仲要買位置

on9 仔 你畫嚟睇下囉

你數學肯定好撚差

另外本篇主要是作為教育用途，嘗試以理科教科書中教過的觀點來幫助大家理解疫情的可能進展。本篇提出的模型非常簡陋，有非常多的假設，與實際狀況差異甚遠，不具有學術參考價值，也未經同儕審查 (peer review)，未經同儕審查，未經同儕審查（很重要所以要說三次），亦不能作為正式的學術報告。

再次強調，本篇的目的是要讓有高中化學背景的人，以比較直觀的方式去理解疾病傳染是怎麼回事。實際上，流行病學中經典的 SIR model，就是在Ａ和Ｂ之後，多了一個Ｒ（代表康復者）。若對 SIR model 有了解的人，會發現本篇的模型只有 S 和 I（對應到Ａ和Ｂ），所以沒有辦法算 reproductive number (R0) 這項（相當於被感染者一直具有傳染力，這點很不符合真實世界的情況）。

睇撚左內文未

咁又唔係咁講。
成個支那既所謂教授都未必好過一個長春騰學士仔。

你已經KO個乜教授
CAP返你講俾個教授睇

而台大教授的科學推估，也讓網友讚：「嘆為觀止」、「真的是跪著看完這篇」。

我中學數都難過佢

香港人無野叻, 最叻馬後炮

咁撚簡單又唔見你畫嚟睇下 ? 死淨把口

我本身唔係做建模做咩要出黎柒只係見大家都係台大出身，想叫佢無撚咁on9

個基本數據都係錯嘅
你點樣拉條curve出嚟都絕無意義

聽過Multiple regression analysis？迴歸模型未？好心啦，有心做好件事就專業少少，對得住一個助理教授名稱，唔好成日比外界感覺我地碩士，博士柒下柒下，佢連SIR都唔用，中學都不如不在其位，不謀其政，不過如果有心做，就做好佢，台大入黎讀教授已經教，術業有專攻，做野唔好半桶水，要有正確數據去支撐你做ga研究，可能我從事行業好精細，要追求完美，所以我對做事態度都係一樣

問題佢連一個中學生都說服唔到，有心就做好少少

y axis單位少了兩個零。。。

笑死，人地玩個toy model你當係學術論文
SIR都唔係每篇都用啦
講完一輪又冇output，真係死淨把口

你依種人唔好影衰香港人就真

實事又唔見你做 淨係識得企喺側邊指指點點
香港人啲劣根性 去到邊都咁撚剋人憎

咪係, 人地出篇文章
又要下下挑人地骨頭

佢喺台灣真係唔好影響我地香港人
明明天外有天 , 但香港人就鍾意自視極高, 但又唔見佢地有乜作為

典型狗眼看人低既香港人代表 : 淋病
我地會積極全球採購口罩 , 錢唔係問題 !!

台灣人:
我地已經向台灣全部口罩廠向政府提供口罩
我地會配給畀全國人民

香港人特質 : 講多過做
台灣人: 做左先, 後檢討

唔想再有手足被黑警自殺？用呢4個apps!

借個位嚟

請大家幫手正評，lm，避免沉底

你upload相之前鏟咗metadata未?

原來指出問題就叫挑人地骨頭好啦，你去支那住啦，嗰邊就唔會有問題，香港人做野係咁腌尖架啦，唔似你地支那人，差不多先生，做咩都差唔多就夠

buzzorange content farm

數學可能唔夠中文差

用一個錯誤數據，錯誤算法去誤導人都無問題，只係玩下炸嘛，又唔係做學術論文，但佢講到明用黎比理科生去理解同學習參考仲要上曬新聞，咁其實蒸口罩都無問題，元秋都係講個意見比大家參考下了解下

個數字唔係真，不過個結局時間可能一樣，因為封死曬個城市，你爆極都係咁多人，